<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>雪岛不白</title><link>https://bubais.top/</link><description>这是不白的博客，记录不白的生活与技术。</description><generator>Hugo 0.111.3 https://gohugo.io/</generator><language>zh-CN</language><managingEditor>nowhitestar@gmail.com (不白)</managingEditor><webMaster>nowhitestar@gmail.com (不白)</webMaster><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><lastBuildDate>Mon, 24 Apr 2023 15:10:22 +0800</lastBuildDate><atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://bubais.top/rss.xml"/><item><title>我的学生时代（二）</title><link>https://bubais.top/life/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%8C/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%8C/</guid><pubDate>Fri, 02 Jul 2021 13:27:04 +0800</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>我原来以为这个系列没有二了，我本来也是这么打算的，可我突然就想写了。&lt;/p>
&lt;p>今天没有球赛要看，之后很长一段时间也没有，因为德国队被淘汰了。&lt;/p>
&lt;p>可是就是睡不着，又来了一篇深夜文章，也不知道为什么睡不着，老毛病了吧。只是明天就要返回上海，正式开启社会人的人生新篇章了。&lt;/p>
&lt;p>回想起我的大学，总是有诸多感慨。&lt;/p>
&lt;p>我走了很多弯路（比如数学系转系又干回本行搞数据分析），也走过捷径（比如没有高考）。我始终在努力着，按照老师教育的模式努力着。&lt;/p>
&lt;p>就比如要树立远大抱负。那么，我希望成为爱因斯坦一样的人。&lt;/p>
&lt;p>这很熟悉对不对，甚至可能会有人觉得很幼稚。&lt;/p>
&lt;p>没错。&lt;/p>
&lt;p>我之前在网络上看过一段调解节目的片段，印象很深刻。讲的是一个初中毕业，在读职业高中的小孩，决定不读书，要去追寻自己的梦想，他的梦想是成为明星。他要去参加真人秀节目，他坚信自己可以被选中，遇到贵人，从而实现梦想。问题是，他没有路费，母亲不给，所以上了调解节目。说实话，太为难调解人了。因为，从常人的角度看，这个小孩唱歌跑调，自学多年的街舞也跳的实在是太烂了，但是他依然充满自信，依然相信自己，依然不依不饶。&lt;/p>
&lt;p>有人会说，堂吉诃德啊。&lt;/p>
&lt;p>嗯，我没有假设有人说，人贵有自知之明。因为这段调解故事，一开始我真的很想笑，后来有点为小孩感到悲伤，再后来甚至有点感动。&lt;/p>
&lt;p>打住，我们要成为有理想的青年，敢于做梦，敢于追梦。&lt;/p>
&lt;p>但，如果不对理想和自身有正确的认识，确实很容易产生一些悲伤的事情。最近刚看完何兆武先生自述的《上学记》，实在是为何老的谦和所折服，何老一直说自己这辈子没有做成什么事情，文婧也觉得何老确实是发自内心的这么觉得，而不是客套的自谦话语。何老的成就，其实已经远超绝大多数普通人了。&lt;/p>
&lt;p>《上学记》有很多描述何老在西南联大读书的时候的故事，这也是全书我最感兴趣的地方。西南联大居然很多地方居然和现在的大学很像，比如选课之前学弟学妹们都会问上一级的哪门课最水，水课是大家最喜欢上的课，人最多，因为学分容易拿。再比如，有的老师喜欢在课堂上diss别的老师。何老在回忆中提到济慈为自己写的墓志铭，&lt;/p>
&lt;blockquote class="quote poetry en">
&lt;p>Here lies one whose name was writ in water.&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>温德说，西方有句谚语：&lt;/p>
&lt;blockquote class="quote poetry">
&lt;p>人生一世，不过是把名字写在沙上。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>潮水一来，名字被冲没了。&lt;/p>
&lt;p>何老还提到一个李振穆的例子，说，&lt;/p>
&lt;blockquote class="quote poetry">
&lt;p>一个人的一生有幸、有不幸，看你选择那条路了。如果李振穆当年不参加革命，就学他的习，只念他的物理、走白专道路，念完了书出国，也不回来，我想他也会是知名的科学家了。而且应该混的不错，假如又是美籍学者，回来也被待如上宾，这样倒挺好。可是他选择了革命的道路，结果沦为阶下囚，成了黑帮上去挨斗……，人间似乎有点太不公平了。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>虽然我很不赞同这个有点“马后炮”似的选择比较，但何老出于惋惜学长的角度发出这样的感慨，也似乎合乎人情。&lt;/p>
&lt;p>不知道这以上是否说的太过委婉了一些。&lt;/p>
&lt;p>理科生还是习惯进行总结，直接给点干货。&lt;/p>
&lt;p>人生一世，不过是把名字写在水上。当然，即便如此，选择很重要，我们要成为有理想的青年，敢于做梦，敢于追梦。&lt;/p>
&lt;p>李振穆个人是悲剧的，但是千千万万个有理想的李振穆，敢于做梦，敢于追梦的李振穆，才诞生了新中国啊！&lt;/p>
&lt;p>当初陈独秀等人发出“只有社会主义能救中国”的呼声的时候，外界是不是像看那个梦想成为明星的小孩一样看待他们呢？&lt;/p>
&lt;p>当然，两者的内在逻辑是不一样的，前者是必然成功的，后者，还需要找到正确的实现路径，理论上，他才高中，还有无限可能。&lt;/p>
&lt;p>不过脱离现实谈可能性，就是耍流氓。&lt;/p>
&lt;p>我不知道后续，但现实很有可能是悲剧性的，小孩成不了明星，因为家里没有财力支持，小孩的天赋也达不到被伯乐赏识的程度。&lt;/p>
&lt;p>绝望吗？也没有什么好绝望的，人生一世，不过是把名字写在水上。但，不要躺平。&lt;/p>
&lt;p>青年人，祖国还需要你担当，才能实现伟大复兴。这不是口号，这是事实。
（你不关心国家富强，民族复兴，国家和民族也不关心你）&lt;/p>
&lt;p>回到开头，当然，我肯定是成为不了爱因斯坦的。但这不妨碍我做梦，并往这个方向做出努力，还好我莫名其妙走了岔路，如果一头扎进去了，我个人应该是很悲剧的。&lt;/p>
&lt;p>夜深了，接下来的话，下次说。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item><item><title>租房见闻</title><link>https://bubais.top/life/20210620_rent_house/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20210620_rent_house/</guid><pubDate>Sun, 20 Jun 2021 23:08:27 +0800</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>前两天和木木去上海租房，跑了两天，我们都租到了比较满意的房子，也是涨了不少知识。&lt;/p>
&lt;p>我没有做特别详尽的调研和体验，但是使用的租房app也不下十款，按照类型分类如下：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>中介型：自如、链家、贝壳、我爱我家、相寓、太屋、安居客&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>公寓型：冠寓、朗诗寓、城家、泊寓、魔方生活、柚米租房&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>直租型：六六直租、Wellcee&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>用了那么多款app，也加了很多中介的微信，接了很多电话，我和木木也一个人联系了一个中介帮我们看房子。但最终，我在六六直租上成功租到房子，木木是在冠寓上，都没有从中介租房子，但我并没有觉得浪费了彼此的时间，毕竟有比较才知好坏，我们也给中介小哥发了辛苦费。&lt;/p>
&lt;p>讲一下我们的心得见闻吧。&lt;/p>
&lt;p>出发去上海之前，我们先看好了一些中介的房子，也找了几家要去看的公寓和房东直租的房子，做好准备才能一战告捷。&lt;/p>
&lt;p>做准备是第一步。首先要明确自己的租房需求，这些包括离公司的远近、小区的新旧、电梯房还是楼梯房、合租还是独居、接不接受一室户（正常户型内隔出来的一居室）、价格预算是多少、室内装修要求、面积大小、要不要独卫阳台等等，将自己的需求按重视程度排个序，这样才能有的放矢，因为没有完美的房子，就算你预算没有上限也是，更何况往往预算是最重要的。木木是女孩子，而且家人可能会时不时过来玩，所以不想合租，那么只剩下一居室户型和公寓了，从中又要挑出预算5000元以下，小区环境不能太旧、离上班地点不能太远的房子，那么所剩的选择就不多了。当时木木没能在六六直租上找到合适的房子，六六直租上的房子分很多种类型，想要直租房东，只有一个优选直租，其他诸如优选代理之类的也是中介，还有一个选项是室友合租，这个就有可能是直租的房东的房子，也可能是室友整租的中介的房子，再分租给你。如果不想找中介，六六直租基本只能选优选直租和室友合租。我的运气比较好，在我上班地点附近，有好几款符合要求的房子，可以让我作为备选。&lt;/p>
&lt;p>第二步，就是和联系好的中介去看房。关于中介这个事情，水很深。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>坑其一：假房源引流&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有些app上有很多假房源，是用来引流，然后告知客户看中的房间已经租完，从而推荐其他房源。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>坑其二：二房东跑路&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有些中介其实是二房东，就是他们和真正有产权的房东签约（可能五年十年的），一次性付给房东多少钱，然后他再将房子租出去。自如其实就是最正规的二房东，自如可以放心租，但是更多的小散乱的二房东就要好好鉴别，不然万一跑路，你维权难就要吃亏了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>坑其三：货比三家套路&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>有些中介看房极具套路性，会先带你看一间还不错，但超过你预算很多（至少报出来的价格，真实价格他们可能租给另一个人就低得多，看菜下饭，看人报价）的房间，然后带你看一间比较难租出去（比如合租的人养宠物或者是夫妻等）但是还不错，价格也符合你预期的房间（但报价依然会高于你的预算，留下还价空间），然后如果你继续要求看房，就会说没房子了或者再带你看一些很明显不会符合你预期的房源，最后如果你比较好说话，或者比较懒，可能就会溢价租了第一间，或者无奈租了第二间。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>坑其四：杀价套路&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>很多中介，尤其是二房东类型的中介，和你讲的帮你杀价，其实都是套路。杀得越狠，其实他们赚的越少，你杀下来的价格，其实是直接杀下来中介的利润。因为二房东从大房东那边拿房子，一般会将价格抬升租出去，从而赚钱，甚至有些还会再收取一定中介费。&lt;/p>
&lt;p>我们遇到了两种不同类型的中介，其中一个特别热情，还有一个就是中规中矩的带看，个人更喜欢中规中矩的带看，但是特别热情的也挺好，热情主动是为了成交，属于个人奋斗的正常范围，个人觉得是非常值得鼓励的，但是也有些很热情但是很滑头的，就需要你仔细鉴别了。我遇到的比较滑头，就对我使用了坑一、坑三和坑四（我自己傻不拉几从假房源联系上他的，从中可以看出，虽然这是业内常用套路，但是会用假房源引流的，可能本来就不老实）。&lt;/p>
&lt;p>我租房的时候，一直被劝租第二套，我一直推脱说再考虑考虑，因为要看看直租的房子，然后他在劝说我的过程中，就用这个直租房可能会是坑二这种情况来吓唬我，并且一直说房间紧张可能随时被租出去等等要求我交意向金1000元先保住那套房子等等，不过我没有上当。后来等到了六六直租的真房东，看了房后就签了，无他，性价比高尔。&lt;/p>
&lt;p>性价比能不高吗？该小区相同户型的房子，今年链家上整租挂出来的价格是之前整套托给自如的价格的两倍不止，即使算上这两年的涨价，那二房东也是翻倍赚差价。同小区的房子，同样带阳台，自如上的比我直租的小一倍，价格还高了大几百。租房难，难于上青天，打工人的工资，与其说都给了房东，不如说都给了中介。&lt;/p>
&lt;p>以下是几个APP简单的使用感悟：&lt;/p>
&lt;p>1.自如：省心是最大特点，贵也是最大特点，还有每年3~5%的涨租金，房源很多，百分百真房源&lt;/p>
&lt;p>2.链家/贝壳：两个差不多，毕竟同一个集团的，链家的房源百分百真实，其他代理商就不敢保证了，特点是贼闹腾，推送贼多，优点是功能全面，我一般用来查小区环境，价格一般般贵吧&lt;/p>
&lt;p>3.我爱我家/相寓：其实没怎么用，房源也还挺多，虽然房源保真，但是更新不及时，会出现租出去的情况，和链家体验差不多，未深度使用，内嵌相寓，因为他们是一家的，这家的中介还经常会有私有房源，不上app就租出去了，一般是老客户，可以说上app的基本是不算好的房源了&lt;/p>
&lt;p>4.太屋：中介保证是百分百真房源，但是实际体验有很多虚假信息&lt;/p>
&lt;p>5.安居客：大多数都是引流的虚假房源，我只通过他找到了中介，滑头的中介&lt;/p>
&lt;p>6.公寓横向比较：冠寓相对便宜，但是装修也较为简单，面积服务都还可以；朗诗寓比较精品，和自如寓质量差不多，其他没得挑，就是贵；城家在上海的公寓房源超多，这是它的特点，有些点的公寓非酒店式公寓，是租用的民舍，价格也不便宜；泊寓、魔方生活、柚米租房房源都较少，想租到正好在公司附近的全靠缘分&lt;/p>
&lt;p>7.直租横向比较：六六房源比Wellcee多一点，Wellcee是对外国人友好的，很多外国人在上面看房子，相对来讲，Wellcee都更小资一点，基本都是舍友合租和房东直租的，少数转租；六六有很多，除了舍友合租和房东直租还有代理（中介、二房东）和转租&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>记得2020年在深圳南山区实习的时候，我还能比较轻松找到2000元价位，而且还不错的房子，同事租在公司附近的一居室，也只有3000多元一个月，南山区的房价可是均价10万/平方米的地方。而2021年，在上海闵行区，一居室的房子直接在5000元价位档位，稍微好一点的小区则达7000元甚至8000元的档位。据说上海的2020年还不是这样的，市场行情和深圳差不多，这让人不禁联想，难道是疫情，让2020年饿坏了的中介，在2021年面对流动人口的刚性租房需求痛下镰刀吗？&lt;/p>
&lt;blockquote class="quote poetry">
&lt;p>第七次人口普查显示，中国目前流动人口3.75亿。这是一个超出人们预期的数据。这数据告诉人们，中国是一个活力四射的国家，正从“乡土中国”向“迁徙中国”的转变。这意味着，中国社会结构，正发生深刻的变化。中国人户分离人口为49276万人。其中，市辖区内人户分离人口为11694万人，流动人口为37582万人。与2010年相比，人户分离人口增长88.52%，市辖区内人户分离人口增长192.66%，流动人口增长69.73%。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>有评论说，流动人口基数庞大，意味着诸多商机。例如，对房地产业说，意味着租房需求巨大，势必带动房租上涨，对城镇房地产业而言无疑是利好。&lt;/p>
&lt;p>但是，我想说的是，本来就因房价压力山大的年轻人，如何再去面对的房租的压力山大？工资的三分之一，甚至一半都交房租了，偌大的城市如何安家？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>浙江省在探索解决发展不平衡不充分问题方面取得了明显成效，具备开展共同富裕示范区建设的基础和优势，也存在一些短板弱项，具有广阔的优化空间和发展潜力。国家在《关于支持浙江高质量发展建设共同富裕示范区的意见》中提出，对房价比较高、流动人口多的城市，土地供应向租赁住房建设倾斜，探索利用集体建设用地和企事业单位自有闲置土地建设租赁住房，扩大保障性租赁住房供给，加快完善长租房政策，使租购住房在享受公共服务上具有同等权利。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>我想，哪一天年轻人不再“望房兴叹”，哪一天青年人才敢于任性追梦吧，比如，生三个的梦想。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item><item><title>我的学生时代（一）</title><link>https://bubais.top/life/20210616-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20210616-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid><pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:49:43 +0800</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>正好等3点的德法之战，上一届世界杯实在气不过， 欧洲杯熬夜也要等。&lt;/p>
&lt;p>一到晚上就想写点东西，晚上看到数学分析这本书，又想起了张高飞教授。张高飞老师是我在数学系的数学分析老师。&lt;/p>
&lt;p>去数学系实在是非常不情愿的，也是非常莫名其妙的，感觉我的学生生涯也是莫名其妙的，慢慢走到现在，可惜的事情太多了，还在最后结果我也还算满意。&lt;/p>
&lt;p>从小学三年级，父亲给我买了一套天文丛书开始，我就梦想做一位天文学家（后来才知道我梦想做的事情是宇宙学家干的），有名的天文科普书我基本读遍了，小时候的偶像就是霍金。&lt;/p>
&lt;p>学前班已经记不清了，只记得好像读过两回，在镇上一回，县里还一回。唯一的趣事是有一次我考了68分，怕回家被母亲责备，就灵机一动想了个好主意。什么好主意呢？回到家把卷子交给了母亲，母亲果然怒了，大声呵道，&lt;/p>
&lt;p>“怎么才考68？！”&lt;/p>
&lt;p>我淡定地回答，&lt;/p>
&lt;p>“您搞错了，我考了86，老师也写错了，我考了86！”&lt;/p>
&lt;p>真是阿Q呐。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>小学也忘记怎么过来的了，反正不爱学习，学校规定买的课外习题册，被父亲撕过好几次，因为我不想写，写错了也不想订正。为了快点写完，我写题还从来不打草稿，全靠口算，怪不得错那么多，连尖子班都没上。五年级我在2班，是差班，我记得当时10~12班是尖子班，我的老同学lhb就是尖子班。转折点好像是六年级的时候，进士学校成立，我们由于家庭住址的原因只能从文峰小学转学去进士学校，由于学校刚刚建立，生源不太行，所以我在尖子班，还经常考年级前几 。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>初中还是在进士学校。最搞笑的一件事情是母亲送了个金猪吊坠给我，我戴在脖子上，我们学校周边有很多小混混出没，有一个小混混就盯上了我的小金猪。他跑到学校里来，托人将我喊了出去，到我们教学楼的背面，说有事和我商量。我不知道他是谁，我还以为是我姐姐的朋友，我就跟过去了，结果他跟我说，我喊人揍了他弟弟，要跟我讨个说法，喊我出学校见他弟弟。我蒙圈了，我一个堂堂“三好学生”，年级前几，班级杠把子，别人眼里的“书呆子”，怎么摇身一变成“小太弟”了。不过莫名其妙做“小太弟”的感觉居然挺好，我居然煞有介事地和他“了解情况”，小混混被我唬住了。后来上课铃响了，我说我要去上课了，放学了我去跟你弟弟当面对质一下，我是不可能欺负小朋友的。他就跟着我返回教室，在途中经过一条小巷子，竟然按捺不住动手抢我的金猪，我才明白他的真正意图，好在我力气还挺大，他没得逞，他说他只是想要金猪做抵押，怕我跑路。我说，你别急，我说话算话，不信你去问问，他才罢手。万幸的是，在教学楼大厅碰见教导主任，我一个健步上去，立马向主任告状，“主任！他想抢我金猪！他是个校外的混混！”主任老师认识我，立马作出反应，将他赶出了校外。后来我还担心放学的时候会再遇到他，好在没有。后来再也没戴过那个金猪。&lt;/p>
&lt;p>初中也没刻苦读书，初三的样子，学校开始鼓励同学们搞竞赛，我认真准备了一下数学竞赛，没有拿到奖。莫名其妙，物理竞赛题都没刷，还整个奖状，据说是建校以来第一个（就建校4年）。因为这个奖状我得以进入市重点的实验班，不然还进不去。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>高一的时候，我入校成绩排倒数，实在是难看。我也不记得后来怎么考到班上前几的，只记得当时高中也搞竞赛，我的梦想是天文学家，我初中没准备物理竞赛都拿了个奖，我就想我肯定天生适合搞天文，学物理，就选了物理竞赛。后来我退出了物理竞赛班，哎，还是好好学习，高考吧。莫名其妙的，化学老师问我要不要搞化学竞赛，那个时候已经高一快结束了。我非常感谢我的高中化学老师，他是我的伯乐，没有他我就不会搞化学竞赛，也不会拿奖，也不会保送南京大学。我还想着我的天文梦，我心想，学化学怎么搞天文，有没有天体化学？&lt;/p>
&lt;p>高中还有一件趣事是，高中的时候老师让我们填一个最想要上的大学，以它为目标冲刺，我当时不知道有什么大学，只知道清华北大和复旦，但是我都没填，因为我想学天文。因为事发突然，也没来得及了解哪个大学有天文系，我就想，中国肯定有所大学专门搞科技的，他的名字估计就叫中国科技大学，里面肯定有天文，天文这么高科技的东西，中国科技大学怎么会没有呢？我就填了中国科技大学。后来专门去了解，知道南京大学天文系亚洲第一，保送的时候我就毅然选了南京大学，当时北大和南大保送生考核同一天，我都有资格，我居然放弃了北大的考核，选了南大，因为它天文系第一。&lt;/p>
&lt;p>看起来似乎是个很励志的追梦故事。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>我确实保送南大了，第一志愿天文系，第二志愿化学系，第三志愿环境学院。&lt;/p>
&lt;p>但是，我去了数学系。这就回到了我们一开头提到的张高飞老师了。说实话，我很喜欢数学，但我真的不喜欢读数学系。上张高飞老师的课是我在数学系唯一感到快乐的事情了，虽然他的课我也没少睡觉，而且他的课后作业是课后习题全都做，其他时间我都觉得过得有些痛苦。我记得他上课的时候讲过一句话很打动我，他说我们是具有无限可能的青年人，刚刚步入大一的我们就是一张白纸，可以书写任何的绚丽篇章。这听起来像大道理，但我听进去了。他说他也追过梦，之前在美国读书，想留下来做教授，后来觉得能在美国找一份工作糊口就行了，再后来，就想着能在国内找一份工作糊口就行了，再后来，就来了南大。虽然他是一个调侃的语气，也没有说南大不好，南大是一个非常好的平台，但是他毕竟没能成功追梦，而是一步步妥协（或被迫妥协）。然后我就在我数学分析的扉页上，写话鼓励自己，鼓励追梦，要求自己刻苦。&lt;/p>
&lt;p>后来的事情很拉垮，一点也不励志。尤其张高飞老师下学习不教我们课了，我在数学系唯一的快乐也没了，我动了转系的念头。转去哪里呢，我居然没想尽全力转去天文系。个中原因太多，不便赘述。最起码的，我自己连一门天文系的课都没去修过，我现在回想起来真的很难理解。可能性之一是，在保送面试的时候，老师说，你说的这些是宇宙学，我们本科只有天文学，它们是不一样的，我们研究生才有宇宙学。然后我就开始觉得，自己不会喜欢天文学吧，自己只喜欢宇宙学，到现在我也不知道我会不会喜欢天文学那些枯燥而又及其复杂的运算模拟。还有可能性是，到大学我放飞自我了，我向来是应试教育的叛逆者，尤其年轻的时候，说到应试教育简直咬牙切齿，觉得它荼毒了青少年，扼杀了青春和创造力，所以我特别不喜欢解题，不喜欢考试。既然大学如此自由，我有的选，我就选了不解题，不考试的选项。嗟呼！众所周知，我学的是环境，后来我就转去了环境学院，我甚至没有转去环境化学系。&lt;/p>
&lt;p>接下来的事情，下次再讲吧，快三点了，德法要踢球了。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item><item><title>我的学生毕业</title><link>https://bubais.top/life/20200707-%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%AF%95%E4%B8%9A/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20200707-%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%AF%95%E4%B8%9A/</guid><pubDate>Tue, 07 Jul 2020 11:15:53 +0800</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>&lt;img src="https://i.loli.net/2020/07/07/WsLpyq5wIYQb1ZM.jpg" alt="7F5D3320F356A5F9D7DBE70FD415DAFC">&lt;/p>
&lt;p>昨天他们刚开完毕业晚会，活跃的同学表演了节目。&lt;/p>
&lt;p>前天好几位同学找到我，问我能不能参加他们的毕业晚会。&lt;/p>
&lt;p>可我人在深圳，隔天还有早会。&lt;/p>
&lt;p>学生毕业的情绪将我拉回两年前的红湖，转眼间支教就是两年前的事情了。&lt;/p>
&lt;p>总有人喜欢问我支教，我收获了什么，有没有什么改变，答案肯定是有的。但是要描述他们，却需要费一番力气，然而我一直没有去费这番力气，因为思绪万千，理还乱。&lt;/p>
&lt;p>或许经过两年的沉淀，很多思绪都消散了，也许留下来的，才是我会去回味的，才是重要的。&lt;/p>
&lt;p>首先，它让我体会到了背叛。来自队友的背叛。我一直很明白忠诚的重要性，背叛给人心上了一把枷锁，让人不愿意全身心地信任，至少不会轻易的。有时候会觉得在这方面额外的冷静，是失去少年热血的表现，呵，热血啊。&lt;/p>
&lt;p>其次，它让我思想中某个地方开了窍。这是一个很隐约奇特的地方，或许可以形容为修身处世的着力点。从那时往，我开始对教员教我们的东西奉为圭皋，开始明白他尝试教给国人的东西的重要性。我开始对前辈们充满敬意，希望学习他们的思想，去指导自我的实践。&lt;/p>
&lt;p>最后，它让我收获了情谊。来自学生、老师的情谊。说实话，这样的情谊很难保持甘饴。时间是最猛烈的风沙，为这份珍贵的记忆塑性。有时候我也很难确定，它在我这里的珍贵程度，与在他们那里的珍贵程度是否等同，而真正的情谊的建立，是在彼此认知相同的情况下，才健康的。不过不论怎样，每每念及、谈及，都会有所触动。让我想起热血、初心和始终。&lt;/p>
&lt;p>此记，待续。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item><item><title>续了五年</title><link>https://bubais.top/life/20200703-newstart/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20200703-newstart/</guid><pubDate>Fri, 03 Jul 2020 10:40:07 +0800</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>今天把域名又续了五年。&lt;/p>
&lt;p>当初买这个域名的时候，大概是三年前，这一转眼，三年就过去了。记得当初大概也是三年前的样子，当时对咨询行业充满了向往与痴迷，觉得自己就是一个天生的咨询师，当时QQ空间还有个活动，写给三年后的自己，我当时写的就是：三年后的你，麦肯锡要不要？&lt;/p>
&lt;p>很好玩的是，我走了一条完全不一样的路。虽然一直有留心和准备咨询行业，但是也丝毫没有放弃自学机器学习和数据分析，当然这出自于雪宝的鼓励，我也坚持了下来。现在误打误撞进了腾讯做数据科学岗，其实也是一个非常棒的选择呢。&lt;/p>
&lt;p>施瓦辛格说，他不喜欢Plan B，因为这样，就可以用尽全力去达成Plan A。可是，如果你的Plan A是错误的呢？只有一个计划，容错率实在太低了，错付的人生，是莫大的风险和代价。&lt;/p>
&lt;p>这样看来，我似乎不是一个愿意冒太大风险的人呢？&lt;/p>
&lt;p>但是人生值得冒险，尤其是为了你心中的光。&lt;/p>
&lt;p>我会找到我心中的光，然后义无反顾。&lt;/p>
&lt;p>此记，五年。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/">杂记</category></item><item><title>迟到半年的2019年总结</title><link>https://bubais.top/life/20200626-sum2019/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20200626-sum2019/</guid><pubDate>Fri, 26 Jun 2020 12:26:59 +0800</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>不单单是拖延症，造成了这个年终总结的迟到，甚至差一点就离场了。&lt;/p>
&lt;p>2020年的开年太过于魔幻，世界政治格局的剧烈变化，全球疫情肆虐，澳大利亚烧了几个月连绵半个国家的森林大火等等。&lt;/p>
&lt;p>最重要的还是全球疫情，导致人们的生活发生剧变，全国经济甚至全球经济，也发生剧烈震动和洗牌，当然你大爷还会是你大爷，洗牌仅限于小爷之间。但是，这些又与我何关呢？至少没有直接关系。&lt;/p>
&lt;iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="https://bubais.top//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=4447430&amp;auto=1&amp;height=66">&lt;/iframe>
&lt;p>相较于2018年，2019年的我少了很多的感叹，就比如在课题组年终总结的会上，我的汇报与18年截然相反，没有眼泪的圣徒，只有极简的梳理。记忆里只有全力以赴去做的几件“大事”，上半年投入国际会议的举办，下半年让人倍感棘手的“三线一单”。&lt;/p>
&lt;p>难道心中文艺青年的颓败，面对生活倍加麻木了吗？好在是，书还是要继续读的：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>《历史的教训》，威尔·杜兰特&lt;/li>
&lt;li>《中国历代政治得失》，钱穆&lt;/li>
&lt;li>《筚路蓝缕：世纪工程决策建设记述》，张国宝&lt;/li>
&lt;li>《宏观经济学30讲》，何帆&lt;/li>
&lt;li>《精英日课3》，万维钢&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>第4项和第5项是得到的音频课程，一般在晚上一个人回宿舍的路上听。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;strong>尽管赚钱很好，但拥有有意义的工作和人际关系要比赚钱好得多。对我而言，有意义的工作是指一项我能全身心投入的使命；有意义的人际关系是指我既深深地关心对方，对方也深深地关心我。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>——Ray&lt;/strong> &lt;strong>Dalio&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这句话是前年，我在支教期间拜读桥水基金创始人Ray Dalio的《原则》时，最爱的一句话。它依然指导着我2019年乃至2020年的工作观和生活观。&lt;/p>
&lt;p>希望我能够找到一个这么有意义的工作和人际关系。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/">年终总结</category></item><item><title>8102年啊</title><link>https://bubais.top/life/20181230-8102%E5%B9%B4%E5%95%8A/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20181230-8102%E5%B9%B4%E5%95%8A/</guid><pubDate>Sun, 30 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>啊，8102年都过去了。这一年我都做了什么。&lt;/p>
&lt;p>窗帘紧闭，地球仪散发着昏黄的灯光。&lt;/p>
&lt;p>空气的味道有些腐败，少有的独处时间。&lt;/p>
&lt;p>我是想要写年终总结的，可是明明有很多话说，却怎么也说不出来。&lt;/p>
&lt;p>我愿意就这样抱着耳机闭着眼睛放着爵士慢摇，就算时间崩塌，空间殒灭。&lt;/p>
&lt;iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width=330 height=86 src="https://bubais.top//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=3781860&amp;auto=1&amp;height=66">&lt;/iframe>
&lt;p>空气突然有些香甜。&lt;/p>
&lt;p>我愿意在昏黄中静静地翻看一本泛着墨香的厚重的书，任由网络断裂，微信抓狂。&lt;/p>
&lt;p>好像有了完整的我。&lt;/p>
&lt;p>我愿意慢慢品着森山大道或者打开Photoshop一张张修缮照片，调色、裁剪再调色，直到情绪流淌，色彩迷离。&lt;/p>
&lt;p>想想就觉得开心。&lt;/p>
&lt;p>在这8102年啊，我都做了什么。&lt;/p>
&lt;p>仿佛握着的东西发生了变化，紧紧抓着，却又奔向他方。&lt;/p>
&lt;p>四月的天空，六月的分别，八月的重逢，十一月的崩溃和十二月的苍老。我一只在想，我是不是做错了什么，还是，我选错了什么。&lt;/p>
&lt;p>很久不愿意去用对错来衡量事物，总觉得这是小孩子才喜欢去做的事情。&lt;/p>
&lt;p>其实下半年也并不全是负面的，崩溃与苍老，之外，也是绿意与花。但花是牡丹紫罗兰还是稚菊，我竟是无力甄选。&lt;/p>
&lt;p>但毕竟，始终要努力奔跑啊。&lt;/p>
&lt;p>2018年推荐的书：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>《原则》，桥水基金创始人，Ray Dalio的力作，从中学习到的生活原则与工作原则都感觉良有裨益。&lt;/li>
&lt;li>《格调》，Pual Fussell在80年代的作品，至今竟完美适用中国社会，有趣有料，值得玩味。&lt;/li>
&lt;li>《直觉泵》，著名哲学家，Daniel Dennett在2013年出版的“老书”，年末才了解到这本书，一见欣喜若狂，宛若珍宝，大力推荐。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>今年最遗憾的事情之一，就是只能列出三本好书，明年争取多一些。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category><category domain="https://bubais.top/tags/%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/">年终总结</category></item><item><title>论阅历</title><link>https://bubais.top/life/20180524-%E8%AE%BA%E9%98%85%E5%8E%86/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20180524-%E8%AE%BA%E9%98%85%E5%8E%86/</guid><pubDate>Thu, 24 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>最近的迷之小确丧，似乎是对生活充满了倦怠，又似乎是什么力量促人心忧。&lt;/p>
&lt;p>来支教快要一年了，昨天刚刚得知，7月2日到7月4日是期末考试，意味归期已定，7月5日。&lt;/p>
&lt;p>说不出来的感觉，其实内心已经狂喜，终于可以回家了，可是郁闷的是，那前段时间还存在的不舍，在何处。&lt;/p>
&lt;p>或许时间还是最好的酿酒师。最好最醇的酒，还是需要时间来酿制。&lt;/p>
&lt;p>前段时间西部志愿办出书，要求投稿，讲述支教故事，欣欣然想投稿，可是“圣诞的晚餐”却卡死在桌面上。不是故事不够深刻，不是事情不够回味，只是情节过于跌宕起伏，身在局中的我，茫茫然不知所措。&lt;/p>
&lt;p>阅历还是过于浅薄，但是如果有阅历却是变得麻木，我宁可不要；如果阅历是变得冷漠，我宁可不要。&lt;/p>
&lt;p>最好的，是能够最妥当的处理事情，妥当之法，在于合乎情理，在于不被浮云遮眼，不被妄人非议。&lt;/p>
&lt;p>若要说学习，我这一年最深刻的记忆还是尹学长的请客吃饭的那一个晚上。&lt;/p>
&lt;p>他给我们讲“黔之驴”的故事，教导我们既来之则安之，要努力工作，不然就是“黔驴技穷”；他告诉我们，来到贵州，就要爱上贵州，贵州大地的独特文化，我们也是将之发扬与传播的使者。&lt;/p>
&lt;p>他讲述了他来贵州做县委书记的经历，为保障煤窑生产安全，虚心求教多位专业人士学习煤矿相关知识，亲自带领考察团下煤矿，钻煤洞，体验一线煤窑工人的生存环境；为安抚县内群众久积的不满，在上访头目的自杀威逼之下，巍然不惧，抱着辞官回乡之心，与私利小人斗智斗勇。&lt;/p>
&lt;p>大哉，诚朴雄伟，励学敦行也。&lt;/p>
&lt;p>是以尹学长自勉，余性陶公，自认不适仕途，但尹公之光，依然高照前行。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item><item><title>停电的红湖</title><link>https://bubais.top/life/20180506-%E5%81%9C%E7%94%B5%E7%9A%84%E7%BA%A2%E6%B9%96/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20180506-%E5%81%9C%E7%94%B5%E7%9A%84%E7%BA%A2%E6%B9%96/</guid><pubDate>Sun, 06 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>在红湖，唯一和想象中的支教相同的就是，频繁地停电。&lt;/p>
&lt;p>自从镇上新开了家鸡排店，就解决了我愁苦了半年多的事情——镇子上咖啡（奶茶）店的缺失。&lt;/p>
&lt;p>没有一个稍微安静的地方，可以让我换个工作学习环境，安静地独处。&lt;/p>
&lt;p>这星期第二次了，在鸡排店工作、学习，时间流逝的很缓慢，又似乎很快。岁月静好的感觉。&lt;/p>
&lt;p>今天发现一首好歌，Johnny Cash唱的《Desperado》。&lt;/p>
&lt;p>可惜网易云的版权限制无法生成外链分享，在此分享YouTube版本，无法科学上网的小伙伴，感兴趣可以手动网易云一下。&lt;/p>
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ri1Swxm1EFU?rel=0" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;p>坚持做一件事情的感觉很好，坚持了三个月的英语学习，每天至少三十分钟，虽然期间有过时不时的一两天间断，但总体坚持下来了。&lt;/p>
&lt;p>坚持在&lt;a href="https://www.coursera.org/">coursera&lt;/a>上学习数据分析，包括Machine Learning和Data Visualization等等，做自己喜欢的事情，真的很棒。&lt;/p>
&lt;p>被雨水打湿了双脚，两脚冰凉，对门的店铺全部关闭，一盏孤灯。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://itunes.apple.com/us/app/huji-cam/id781383622?mt=8">HUJI&lt;/a>给了我98年的红湖，我却用它来感受孤独。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item><item><title>22岁</title><link>https://bubais.top/life/20171001-22%E5%B2%81/</link><guid isPermaLink="true">https://bubais.top/life/20171001-22%E5%B2%81/</guid><pubDate>Sun, 01 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate><author>nowhitestar@gmail.com (不白)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright><description>&lt;p>我既没有愁苦到足以称为一个诗人，&lt;/p>
&lt;p>又没有冷漠到像一个哲学家，&lt;/p>
&lt;p>但我清醒到足以成为一个废人。&lt;/p>
&lt;p>——《眼泪与圣徒》&lt;/p>
&lt;p>烟火与人生，我还是很适合做一个观察者，第三者，局外人。&lt;/p>
&lt;p>我的生日，却感觉莫名很累，支教团的小伙伴们还是很贴心的，一如既往的给过生日的小伙伴过生日，温馨热闹，笑语欢声。&lt;/p>
&lt;p>似乎也不是第一次和同学们过生日，却是第一次被人过生日，以前都是我请他们的。&lt;/p>
&lt;p>就像拍电影的人，安静地在旁边观察，记录他们的喜怒哀乐，同喜同悲，才是我的舒适区。&lt;/p>
&lt;p>说不出这样的性格是冷淡，还是不合群，我就是那样，被人捧着却会不适。&lt;/p>
&lt;p>清醒到难得去沉浸和付出多少感动和感谢。&lt;/p>
&lt;p>会很真心地为别人欢呼鼓掌和悲泣，却无法为自己。&lt;/p>
&lt;p>废人。&lt;/p>
&lt;center>&lt;iframe frameborder="no" border="0" marginwidth="0" marginheight="0" width="330" height="86" src="https://bubais.top//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=431610359&amp;auto=1&amp;height=66">&lt;/iframe>&lt;/center>
&lt;p>来自陌生人的祝福却让我突然开心不已。&lt;/p>
&lt;p>惠城买蛋糕的服务员很开心地说我比她大了一天，临走前让我很意外地微笑着说：“祝寿星生日快乐，开开心心！”&lt;/p>
&lt;p>或许觉得不易，才易动容，或许觉得习惯，才会麻木。&lt;/p>
&lt;p>或许……&lt;/p>
&lt;p>就是孤独地，抑制。&lt;/p>
&lt;p>若能避开猛烈的狂喜，&lt;/p>
&lt;p>自然也不会有悲痛的来袭。&lt;/p>
&lt;p>莫名负能量有点多。&lt;/p>
&lt;p>Anyway，22岁生日快乐，不白。&lt;/p></description><category domain="https://bubais.top/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/">随笔</category></item></channel></rss>